La exploración es un problema clásico de la robótica móvil autónoma que
consiste en utilizar un robot con el objetivo de obtener información de un
entorno desconocido con sus sensores para generar un mapa que lo represente. La
exploración es una parte fundamental en tareas de limpieza \cite{luo2002real},
operaciones de búsqueda y rescate \cite{Liu2015}, misiones extra planetarias
\cite{schuster2019towards}, entre otras tareas en las cuales se desconozca el
entorno y sea ineficiente, o directamente inviable teleoperar a un robot.

La exploración suele ser una tarea altamente paralelizable, al ser usual que en
un mismo instante de tiempo existan varios lugares del entorno de los cuales un
robot puede extraer información novedosa. Esto causa que sea atractivo el uso
de varias robots para acelerar la exploración. Al usar varios robots el
problema pasa a conocerse como el de exploración multirobot.

Sin embargo, al tener varios robots dedicados en la tarea de exploración es
necesario algún mecanismo de coordinación que logre explotar el paralelismo.
Para esto se debe evitar situaciones suboptimas como que varios robots realicen
trabajo redundante al explorar los mismos lugares, desaprovechando sus
capacidades sensoriales, como también que estos interfieran entre sí, causando
perdidas de tiempo en desvíos para evitar colisiones.

En \cite{wurm2008coordinated} se introduce una estrategia de coordinación para la
exploración multirobot que consiste en llevar a cabo la exploración maximizando
la distribución de los robots sobre las habitaciones y corredores (llamados
segmentos), que componen a un entorno estructurado. La estrategia se fundamenta
en que las exploraciones de segmentos diferentes suelen ser independientes
entre sí, por lo cual asignar robots a diferentes segmentos ayuda a evitar
redundancia en la exploración. En que los segmentos pueden ser demasiado
pequeños para que un segundo robot acelere su exploración. Y en que de haber
más de un robot explorando un mismo segmento estos pueden bloquearse entre sí
mientras intentan abandonarlo.

% El principal objetivo de este proyecto de grado es mejorar la propuesta de
% \cite{wurm2008coordinated}. Luego de un analisis de la propuesta en cuestión y
% del problema de exploración multirobot en general se relevo una serie de
% potenciales mejoras. 

El proyecto de grado se propone mejorar la propuesta de
\cite{wurm2008coordinated}, para esto se evaluaron varios aspectos de la
propuesta en cuestión y del problema de exploración multirobot en general
relevando una serie de potenciales mejoras, que resultan en las contribuciones
que se describen a continuación.

% . Las principales mejoras potenciales
% tratadas a lo largo del proyecto se

% El primer aspecto que para el cual se propone mejoras esta relacionado a la
% identificación de los segmentos del entorno (segmentación).

\section{Contribuciones}

La estrategia de coordinación requiere identificar los segmentos del entorno,
lo cual se conoce como segmentación. Uno de los métodos más populares y
eficientes para segmentar, que es también utilizado en la propuesta original, se
basa en utilizar una estructura llamada Diagrama Generalizado de Voronoi (GVD
por sus siglas en ingles). Dado que para aplicar la estrategia de coordinación
los segmentos deben mantenerse actualizados durante la exploración, el GVD
también debe mantenerse actualizado. En la propuesta original el GVD se
mantiene actualizado aplicando un algoritmo no incremental, es decir que se
reconstruye completamente en cada actualización. Dado que gran parte del GVD se
mantiene igual con respecto a su ultima actualización, la reconstrucción
completa se considera ineficiente. Visto esto la primera contribución
consiste en adaptar e integrar a la propuesta original un algoritmo incremental
que optimize la actualización del GVD solo cambiando las partes necesarias para
que la ultima version disponible del GVD sean actualizadas. 

% Por otro la definicion de GVD no establece como tratar las porciones
% desconocidas de un entorno parcialmente explorado. Por lo tanto la segunda
% contribucion consiste en un estudio de como se trata dichas porciones
% durante la contrucción del GVD en las propuestas del estado del arte (dado que
% esto no se considera de forma explicita) y la propuesta de una forma
% novedosa que reduce la construcción a las areas conocidas en lugar de contruir
% sobre todo el entorno (conocido y desconocido) como se hace en el resto de
% trabajos.

Por otro lado la definición de GVD no establece como tratar las porciones
desconocidas de un entorno parcialmente explorado. La segunda contribución
consiste en una forma novedosa de tratar con dichas porciones durante la
construcción del GVD, que logra optimizar la construcción reduciéndola a las areas
conocidas en lugar de construir sobre todo el entorno (conocido y desconocido)
como se hace usualmente.

Uno de los principales problemas de la exploración multirobot consiste en
determinar los lugares a los que enviar a los robots a explorar. Para este
problema se deben identificar dichos lugares, conocidos como objetivos de
exploración, para luego distribuir dichos objetivos entre los robots.

Respecto a la identificación de objetivos de exploración, se tiene que
identificar grandes cantidades de objetivos puede ser computacionalmente
restrictivo. La tercera contribución es un método novedoso que busca reducir la
cantidad de objetivos identificados eliminado objetivos redundantes basándose en
las capacidades sensoriales de los robots. 

Respecto a la distribución de objetivos de exploración, en el contexto de la
estrategia de coordinación de \cite{wurm2008coordinated} esta debe asegurar que
los objetivos sean distribuidos de forma que maximizar la distribución de los
robots sobre los segmentos. Para lograr esto la propuesta original primero
asigna robots a los segmentos y luego distribuye los objetivos de dicho segmento
sobre los robots asignados a dicho segmento. El problema es que esto lo hace sin
considerar los objetivos que hay en cada segmento por lo tanto se puede dar la
posibilidad de asignar más robots a un segmento lo que los objetivos que en el
hay disponibles dejando robots  ociosos. La cuarta contribución consiste en un
algoritmo de asignación de objetivos que logra maximizar la distribución de los
robots sobre los segmentos, a la vez que considera los objetivos de cada
segmento para evitar robot ociosos.

Luego de que un robot recibe un objetivo de exploración este debe moverse hacia
él, esto introduce la necesidad de planificar caminos hacia los objetivos. En el
contexto del trabajo desarrollado hay dos métodos de planificar que son de
especial interés: planificar sobre el GVD, y planificar sobre todo el espacio
libre. La planificación sobre el GVD es la más rápida, y genera caminos más
seguros, mientra que planificar sobre todo el espacio libre lleva a caminos más
cortos. La quinta contribución es la propuesta de un método de planificación
que combina los métodos antes descritos de forma jerárquica para obtener la
velocidad de la planificación sobre el GVD y el largo de los caminos
planificados sobre todo el espacio libre.

% Las potenciales mejoras buscan acelerar el rendimiento del
% proceso de identificar los segentos del entorno. 

% gvd incremental y otra optimizacion concerniente a como considerar el espacio
% desconocido, cosa que no se especifica 


% . La primera es integración de la contrucción incremental de
% un Diagrama Generalizado de Voronoi (GVD por sus siglas en ingles)k
% \section{Principales aportes}

% Estudiar el impacto al de utlizar una construcción incremental del GVD en la
% tecnica de coordinación que se propone en \cite{wurm2008coordinated}. 

% Propuesta y estudio de un algoritmo novedoso para identificación de objetivos
% basado en la simplificacion de fronteras a partir del rango de .

% Para este problema
% se comentan posibles alternativas, pasando por la que esta presente en el
% estado del arte y una técnica novedosa que permite una mayor eficiencia.

Las contribuciones antes mencionadas se implementaron como parte de una
solución al problema de exploración multirobot. Esta solución fue alisada para
realizar pruebas dentro de un simulador con el propósito de validar y estudiar
la utilidad las contribuciones. La solución implementada se encuentra disponible
en
línea\footnote{\url{https://gitlab.fing.edu.uy/federico.ciuffardi/pgmappingcooperativo}}
y es la sexta contribución de este proyecto.

\section{Organización del documento}
El resto del documento se organiza de la siguiente manera. En capitulo
\ref{cha:marco} introduce problemas, artículos, herramientas y conceptos que
conforman la base del trabajo desarrollado. En el capitulo \ref{cha:central} se
describe la solución al problema multirobot implementada incluyendo las mejoras
potenciales. El capitulo \ref{cha:exp} se dedica especificar las pruebas
realizadas, presentar sus resultados y analizarlos. Por ultimo en el capitulo
\ref{cha:concl} se plantean las conclusiones del proyecto de grado y se
mencionan líneas de trabajo futuro que surgen a partir del trabajo realizado.


